\chapter{Techniques d'ECBD pour l'aide à la décision}
\section{Extraction d'associations}
\subsection{Introduction}
Soit $\mathbb{R}$ un ensemble et $\mathbb{D} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$\\
$\mathbb{D} = \{x_1, x_2, ..., x_n\}$\\
$x_i$ est une transaction (ligne de la BD !)\\

\begin{exemple}
    $\mathbb{R} = \{A, B, C, D, E\}$\\
    \begin{table}{ll}
        $\mathbb{D}$    &   id  &   motif\\
            &   1   &   ABCE\\
            &   2   &   BCE\\
            &   3   &   BE\\
            &   4   &   ACD\\
    \end{table}
\end{exemple}

Corrélation entre les données (itemset)\\

\subsection{Extraction des motifs fréquents}
\subsubsection{Fréquence d'un motif}
Soit $X \subseteq \mathbb{R}$, $Freq(X, \mathbb{D}) = \frac{|\{y \in \mathbb{D}/x \subseteq y\}|}{|\mathbb{D}|} \in [0,1]$\\

\begin{exemple}
    \begin{table}{ll}
        X   &   $Freq(X, \mathbb{D})$\\
        A   &   $\frac{2}{4}$\\
        AC  &   $\frac{2}{4}$\\
        BC  &   $\frac{2}{4}$\\
        AB  &   $\frac{1}{4}$\\
        BDE &   0\\
    \end{table}

    $50%$ des clients ont acheté les produits A et C.
\end{exemple}

\subsubsection{Motifs Fréquents}
Soit $MinFreq \in [0,1]$ un seuil de fréquence donné par l'utilisateur\\
$X \subseteq \mathbb{R}$ est un motif fréquent ssi $Fraq(X, \mathbb{D}) >= MinFreq$

$L = \{X, Freq(X, \mathbb{D}) / X \subseteq \mathbb{R} \text{ et } Freq(X, \mathbb{D} >= MinFreq) \}$\\

\subsubsection{Algorithme APRIORI}

\paragraph{L'opération semi-union}
$\forall X,Y \subseteq \mathbb{R}$\\
$X \cup. Y = \left\{\right X \cup Y si X - Max_{\le d} (X) = Y - Max_{\le d}(Y)$\\
                   et $Max_{\le d}(X) <_d Max_{\le d}(Y)$\\
                   $0$ sinon\\

\begin{exemple}
    $AB \cup. AC = ABC$\\
    $ABC \cup. ABD = ABCD$\\
    $ABD \cup. ABC = \emptyset$\\
    $A \cup. B = AB$\\
\end{exemple}

Remarque :\\
$X$ et $Y$ doivent être de même taille pour que $X \cup. Y \not= \emptyset$

\paragraph{Parcours par niveau}
$L_i = \{X \subseteq \mathbb{R} / |X| = i\} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$

\paragraph{Propriétés d'optimisation des motifs fréquents}
$X \subset Y$ $Freq(X, \mathbb{D}) \le Freq(X, \mathbb{D})$\\
Tout sous ensemble d'un motif fréquent est un motif fréquent, si $X \subseteq Y$ et Y est fréquent alors X est fréquent.\\
Tout sur ensemble d'un motif non fréquent est un motif non fréquent, si $X \subseteq Y$ et X non fréquent alors Y est non fréquent.\\

$L_{i + 1} = \{Z = X \cup. Y | Z \not= \emptyset, X,Y \in L\}$

\begin{exemple}
    \begin{table}{ll}
        L_1 &   \\
        A   &   \\
        B   &   \\
        C   &   \\
        D   &   \\
        E   &   \\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_2 &   \\
        AB  &   \\
        AC  &   \\
        AD  &   \\
        AE  &   \\
        BC  &   \\
        BD  &   \\
        BE  &   \\
        CD  &   \\
        CE  &   \\
        DE  &   \\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_3 &   \\
        ABC &   \\
        ABD &   \\
        ABE &   \\
        ACD &   \\
        ACE &   \\
        ADE &   \\
        BCD &   \\
        BCE &   \\
        BDE &   \\
        CDE &   \\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_4  &   \\
        ABCD &   \\
        ABCE &   \\
        ABDE &   \\
        ACDE &   \\
        BCDE &   \\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_5  &   \\
        ABCDE   &   \\
    \end{table}
\end{exemple}

$L_i = \{(X, Freq(X, \mathbb{D})) | X \subseteq \mathbb{R} et Freq(X, \mathbb{D} >= MinFreq)\}$\\
L'ensemble des motifs fréquents de taille i.\\

$C_{i+1} = \{(X, Freq(X, \mathbb{D})) | \forall x \in X, X-n \in L_i\}$\\
L'ensemble des motifs candidats X est motif candidat ssi les sous ensembles propre de X sont fréquents

Entrée:\\
$\mathbb{D}$ et MinFreq\\
\\
Sortie:\\
$L = \{(X, Freq(X, \mathbb{D})) | X \subseteq \mathbb{R} et Freq(X, \mathbb{D} >= MinFreq)\}$\\
$i = 1$\\
$C_i = \{x \in \mathbb{R}\}$\\
Tant que $C_i \not= \emptyset$ faire\\
Compter $C_i$\\
$L_i = \{(X, Freq(X, \mathbb{D})) | X \subseteq \mathbb{R} et Freq(X, \mathbb{D} >= MinFreq)\}$\\
$C_{i+1} = \{Z = Z \cup. Y | Z \not= \emptyset, X,Y \in L_i et V_z \in \mathbb{Z}, Z-z \in L_i\}$\\
i++\\
Fin Tant que\\
$L = L_1 \cup L_2 \cup ... \cup L_i$\\
Renvoyer L\\

\begin{exemple}
    Extraire les motifs fréquents de $\mathbb{D}$ avec MinFreq = $\frac{2}{4}$
    \begin{table}{ll}
        C_1 &   \\
        x   &   Freq\\
        A   &   $\frac{2}{4}$\\
        B   &   $\frac{3}{4}$\\
        C   &   $\frac{3}{4}$\\
        D   &   $\frac{1}{4}$\\
        E   &   $\frac{3}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_1 &   \\
        x   &   Freq\\
        A   &   $\frac{2}{4}$\\
        B   &   $\frac{3}{4}$\\
        C   &   $\frac{3}{4}$\\
        E   &   $\frac{3}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        C_2 &   \\
        x   &   Freq\\
        AB   &   $\frac{1}{4}$\\
        AC   &   $\frac{2}{4}$\\
        AE   &   $\frac{1}{4}$\\
        BC   &   $\frac{2}{4}$\\
        BE   &   $\frac{3}{4}$\\
        CE   &   $\frac{2}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_2 &   \\
        x   &   Freq\\
        AC   &   $\frac{2}{4}$\\
        BC   &   $\frac{2}{4}$\\
        BE   &   $\frac{3}{4}$\\
        CE   &   $\frac{2}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        C_3 &   \\
        BCE &   $\frac{2}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        L_3 &   \\
        BCE &   $\frac{2}{4}$\\
    \end{table}

    \begin{table}{ll}
        C_4 &   \\
    \end{table}

    $L = L_1 \cup L_2 \cup L_3$\\
\end{exemple}

\subsection{Règles d'association}
Implication approximative entre deux groupes d'items.\\
$\forall x,y \in L$\\
$x \rightarrow y$ Freq, Conf

\begin{itemize}
	\item $x \cap y = \emptyset$
	\item $Freq(x \rightarrow y, \mathbb{D}) = Freq(x \cup y, \mathbb{D})$
	\item $Conf(x \rightarrow y, \mathbb{D}) = \dfrac{Freq(x \cup y, \mathbb{D})}{Freq(x, \mathbb{D})}$
\end{itemize}

\begin{exemple}
$A \rightarrow c$ Freq: $\dfrac{2}{4}$; Conf: $100%$\\
$50%$ des clients achètent les produits AC ($50%$ des lignes de $\mathbb{D}$ contiennent AC)\\
Tous les clients qui ont acheté le produit A tendent à acheter le produit C (vrai à $100%$)\\
Toutes les lignes qui contiennent le motif A tendent a contenir le motif C (vrai à $100%$)\\
\end{exemple}

\subsection{Étapes de construction des règles}
Soit MinConf un seuil de confiance donné par l'utilisateur et $L = \{(x, Freq(x, \mathbb{D})) x \subseteq \mathbb{R}, Freq(X, \mathbb{D}) \geq MinFreq\}$\\
L'ensemble s des motifs fréquents et $x, y \in \mathbb{L}$ avec $X \subseteq Y$\\
\begin{tabular}{lllllllll}
	X	&	Freq			&	Y	&	Freq			&	$X \rightarrow Y - X$	&	Freq			&	Conf			&	Valide	&	Lift\\
	A	&	$\dfrac{2}{4}$	&	AC	&	$\dfrac{2}{4}$	&	$A \rightarrow C$		&	$\dfrac{2}{4}$	&	1				&	Oui		&		\\
	B	&	$\dfrac{3}{4}$	&	BC	&	$\dfrac{2}{4}$	&	$B \rightarrow C$		&	$\dfrac{2}{4}$	&	$\dfrac{2}{3}$	&	Non		&		\\
	B	&	$\dfrac{3}{4}$	&	BE	&	$\dfrac{3}{4}$	&	$B \rightarrow E$		&	$\dfrac{3}{4}$	&	1				&	Oui		&		\\
	B	&	$\dfrac{3}{4}$	&	BCE	&	$\dfrac{2}{4}$	&	$B \rightarrow CE$		&	$\dfrac{2}{4}$	&	$\dfrac{2}{3}$	&	Non		&		\\
\end{tabular}

\subsection{Classement des règles}
\subsubsection{Mesure de pertinence : Lift}
$Lift(X \rightarrow Y, \mathbb{D}) = \dfrac{Conf(X \rightarrow Y, \mathbb{D})}{Freq(Y, \mathbb{D})}$\\
$$Lift(X \rightarrow Y, \mathbb{D}) = \left\{\right 1 correlation nulle, >1 correlation positive, <1 correlation négative$\\

\section{Extraction d'arbre de décision}


\section{Extraction d'objets skylines}
\subsection{Introduction}
Un objet skyline est une solution optimale selon un ensemble de critère de préférence de type minimisé et/ou maximisé des attributs.\\

\subsection{Dominance de Pareto}
Soit $r(Id, A_0, A_1, A_m)$ $\forall i \in [1 ... m]$ A est numérique\\
$p,q \in r$ p donne q ssi\\
voir sur quelqu'un d'autre\\

\begin{exemple}
	H_1 domine H_2 car \\
	H_1(Prix) \leq H_2(Prix), H_1(Distance) \leq H_2(Distance) et H_1(Prix) < H_2(Prix)\\
\end{exemple}
\subsection{Extraction des objets skylines avec SQL}
SELECT *\\
FROM r r1\\
WHERE NOT EXISTS(SELECT * FROM r r2 WHERE (r2.A1 & r1.A1 AND ... AND r2.An & r1.An) AND (r2.A1 & r1.A1 OR ... OR r2.An & r1.An));

\begin{exemple}
	$\mathbb{R} = \{A, B, C\}$\\
	$\mathbb{F}\{A \rightarrow B\}$\\
	1) Calculer $SF(\mathbb{F})$\\
	2) Dériver $SF(\mathbb{F})$\\
\end{exemple}
